l\setcounter{notask}{1}

\libproblem{mipt}{2002-3(1)}
\libproblem{mipt}{2002-3(2)}
\libproblem{raz-zadacha-dva-zadacha}{3.18}
\libproblem{raz-zadacha-dva-zadacha}{3.19}
\libproblem{savchenko}{8.4.21}


\taskpic[5cm]{
	Построить вольт-амперную характеристику схемы, показанной на рисунке. Все резисторы имеют
    сопротивление $1\unit{Ом}$, источники имеют ЭДС, равные $1\unit{В}$, $2\unit{В}$, $3\unit{В}$,
    $4\unit{В}$ и $5\unit{В}$. Внутренним сопротивлением диодов и источников пренебречь.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]\footnotesize
		\def\s{0.8}
		\foreach \x in {1, ..., 5}{
			\draw (\x * \s, -0.2) to[battery] ++(0, 0.5);
			\draw (\x * \s, 0) to[resistor] ++(0, -1);	
			\draw (\x*\s,-1) to[diode] ++(0, -0.5) -- ++(0, -0.1);
		}
		\draw(0, 0.3) node[below] {$+$} -- ++(5 * \s, 0);
		\draw(0, -1.6) node[above] {$-$} -- ++(5 * \s, 0);
	\end{tikzpicture}
}




\taskpic[5cm]{
	Электрическая цепь, изображенная на рисунке, состоит из двух диодов, шести одинаковых резисторов и
    источника тока, внутренним сопротивлением которого можно пренебречь. Во сколько раз изменится ток
    через источник, если подключить его с другой полярностью? Диоды считать идеальными.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.8]
		\def\s{2}
		\draw (-0.8 * \s, 0) to[battery] ++(0, 2 * \s);
		\draw (0,0)	to[resistor] ++(0, \s) to[resistor] ++(0, \s);
		\draw (\s, 0) to[resistor] ++(0, \s);
		\draw (0, \s) to[resistor] ++(\s, 0);
		\draw (2 * \s, 0) to[resistor] ++(0, \s) to[resistor] ++(0, \s) to[diode] ++(-\s, 0) --
            (-0.8 * \s, 2 * \s);
		\draw(2 * \s, 0) to[diode] ++(-\s, 0) -- (-0.8 * \s, 0);
		\draw(\s, \s) -- ++(\s, 0);
	\end{tikzpicture}
}



\taskpic[5cm]{
    Схема состоит из двух одинаковых резисторов с сопротивлениями $R$ и двух одинаковых нелинейных
    элементов, вольт-амперная характеристика которых имеет вид $U = \alpha\,I^2$, где $\alpha$~---
    некоторая известная постоянная. При какой ЭДС $\mathcal{E}$ источника ток через гальванометр равен
    нулю? Какая мощность расходуется при этом на нелинейных элементах? Сопротивлением источника
    пренебречь.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
		\draw (-0.5, 0) -- (0, 0) -- (0, 1) to[resistor = {adjustable}] (1.5, 1)
            to[resistor = {info = $R$}] (3, 1) -- (3, 0) -- (3.5, 0);
		\draw (0, 0) -- (0, -1) to[resistor = {info' = $R$}] (1.5, -1) to[resistor = {adjustable}]
            (3, -1) -- (3, 0);
		\draw (1.5, -1) to[meter = {info = center:$G$}] (1.5, 1);
	\end{tikzpicture}
}

\libproblem{savchenko}{8.4.8}
\libproblem{kvant}{1227}



\taskpic{
	Схема состоит из трех сопротивлений величиной $R$, $R$ и $2R$, реостата $R_x$ и идеального
    диода. Идеальный диод имеет нулевое сопротивление, если ток течет по <<стрелке>>, и не пропускает ток
    в обратном направлении. Определите зависимость полного сопротивления схемы от величины сопротивления
    реостата $R_x$.
}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
		\def\s{1.2}
		\draw (-0.3 * \s, 0) -- (0, 0) -- (0, 0.5 * \s) to[resistor = {info = $2R$}] ++(\s, 0)
            to[resistor = {info = $R$}] ++(\s, 0) -- (2 * \s, 0) -- ++(0.3 * \s, 0);
        \draw (0, 0) -- (0, -0.5 * \s) to[resistor = {info = $R$}] ++(\s, 0)
            to[resistor = {info = $R_x$}] ++(\s, 0) -- (2 * \s, 0);
		\draw (\s, -0.5 * \s) to[diode] ++(0, \s);
	\end{tikzpicture}
}



\libproblem{other}{lavrienko-2000-2.79}



\task{
	При нагревании по достижении температуры $t_1 = 100\cels$ мгновенно происходит скачок сопротивления
    от $R_1 = 50\unit{Ом}$ до $R_2 = 100\unit{Ом}$; при охлаждении обратный скачок происходит при
    температуре $t_2 = 99\cels$ (гистерезис). Когда к такому элементу приложили постоянное напряжение
    $U_1 = 60\unit{В}$, его температура оказалась равной $t_3 = 80\cels$. Наконец, когда к элементу
    приложили постоянное напряжение $U_2 = 80\unit{В}$, в цепи возникли самопроизвольные колебания
    тока. Определите период этих колебаний, а также максимальное и минимальное значения тока.\\ 
	Температура окружающей среды $t_0 = 20\cels$. Мощность теплоотвода с поверхности элемента
    пропорциональна разности температур элемента и окружающей среды. Теплоемкость элемента $C =
    3\unit{Дж/К}$.
}



\libproblem{russia}{2002-09-4}
\libproblem{moscow(1986-2007)}{6.32}